\Chapter{Bevezetés}

\Section{OpenTTD bemutatása}

A videojátékok többségében nagy jelentősége van a mesterséges intelligenciának, mint például egy a számítógép által irányított karakter, vagy egy ellenfél. Az OpenTTD esetében a mesterséges intelligencia a számtalan befolyásolható tulajdonság és azok komplexitása miatt szinte végtelen lehetséges megvalósítási lehetőséget tár a fejlesztő elé.
Az OpenTTD egy nyílt forráskódú szimulációs játék amit a kilencvenes években a MircoProse által fejlesztett Transport Tycoon Deluxe alapján hoztak létre.
A játék fő célja hogy egy olyan fuvarozó cég felépítése ami a lehető legmagasabb profitot tudja generálni minél több rakomány lehető legoptimálisabb elszállításának köszönhetően. A játékban több fajta járművel is lehetőség van a rakományok elszállítására: közúti járművek (buszok, furgonok), légi járművek (repülők, helikopterek), vasúti járművek (vonatok, vagonok) és vízi járművek (hajók). Az rakományok amelynek a szállítására lehetőség van az alapértelmezett játék beállítások mellett a következők: utasok, levelek, szén, vasérc, acél, fa, olaj, állatok, gabona és áruk. Ezek közül a az utasokat és a leveleket városok között tudjuk szállítani, az árukat pedig a városokba tudjuk elszállítani különböző feldolgozó gyárakból. A többi rakománynak saját forrása és célja van, amelyek bányák vagy gyárak formájában jelennek meg. Mivel a játék teljesen nyílt forráskódú, így a játék bármilyen működése befolyásolható, vagy bővíthető. Erre a játékon belül találunk is opciót, ahol más felhasználók által készített szkripteket adhatunk hozzá a játékhoz. Az egyszerűség kedvéért a továbbiakban csak az alapjáték szabályairól lesz szó.

A játékban a versengés online módban más játékosok, offline módban pedig gépi ellenfelek konkurens cégeiben jelenik meg. Akár egyedül akár ellenfelek ellen játszunk, a játékvilág szabályai ugyanazok. A játék legfontosabb eleme a gazdaság szimulálása, ami egy új játék kezdetekor, már a legelejétől főszerepet kap, egy banki kölcsön formájában. Ez a kölcsön adja meg a játékos kezdő tőkéjét, aminek a helyes befektetésével kell profitot generálnia, hogy később a kölcsönt visszafizesse. Ha a játékos nem képes tartani a lépést a kölcsön részleteivel, vagy esetleg túlköltekezik, abban az esetben a cége tönkremegy és véget ér számára a játék. A megfelelő infrastruktúra kiépítése nem feltétlen olyan egyszerű mint gondolnánk. A megépített utak és sínek után karbantartási költséget, valamint a járművek után pedig fenntartási költséget kell fizetnie a játékosnak, amik mind megnehezítik a pénzügyi helyzetét. Emellett, a városok önkormányzatai befolyással rendelkeznek afelől, hogyha a területükön belül szeretnénk építkezni vagy rombolni, és konkurens cégek akár szerződhetnek egyes önkormányzatokkal, kizárólagos építési engedélyért. A városokon kívül pedig a bányák, gyárak is folyamatosan változnak, attól függően, hogy mennyire aktívan vannak kihasználva, vagy véletlenszerű események hatására. Például, ha három szénbánya közel helyezkedik el egymáshoz képest, de a játékos csak kettőből szállítja el a kitermelt mennyiséget, idő elteltével a harmadik bánya termelése csökkenhet, később akár csődbe is mehet és bezárhat. Ennek a hatására, a másik két bánya termelése pedig növekedhet. Több véletlenszerű esemény is befolyásolhatja még a játékmenetet, egyes önkormányzatok támogatást adhatnak ki bizonyos útvonalak kiépítésére, vagy a játékbeli idő előrehaladtával, egyre nő a légi utazás elfogadottsága, bizonyos rakományok szállítási értéke véletlenszerűen növekedhet vagy csökkenhet. Az idő haladtával új járművek jelennek meg, amelyek modernebbek, effektívebbek, nagyobb a kapacitásuk, és ugyanakkor a régi járművek idősödnek, lerobbanhatnak és balesetben is lehet részük. Ezért ahhoz hogy a legtöbbet hozza ki a járművekből, a játékosnak ezeknek az időszakonkénti karbantartására is figyelmet kell szánnia.

A játék körülményeit a pálya generálásával tudjuk befolyásolni különböző módokon. Beállítható a pálya mérete, ami 64x64-től egészen 4096x4096-ig állítható. Ez természetesen  jelentősen megváltoztatja a városok és iparok számát a térképen, amelyek sűrűségét egyébként van lehetőség külön is beállítani. Emelett állítható a pálya domborzata is, egészen lapostól, ahol általában az egész pályán csak 1-2 magassági eltérés lesz, a nagyon dombos-ig, ahol nagy szintkülönbségek lehetnek, amik természetesen megnehezíthetik az útvonalak tervezését, vagy költségét. Egyéb “földrajzi” opció ami elérhető, az a folyók/tavak sűrűsége és a tengerszint magasságának beállítása, valamint megszabhatjuk, hogy a pálya szélein tengert vagy szárazföldet szeretnénk. Valamint az utolsó lényeges beállítás a kezdés éve, ami hatással lesz a játékos számára elérhető járművekre, valamint technológiákra.

\Section{A játék célja}

A játékos több fontos döntés előtt áll, már a játék kezdetétől fogva. El kell döntenie milyen módon szeretne játszani, milyen járművekkel szeretné megvalósítani a rakományok szállítását, milyen rakományt szeretne szállítani, a hálózatot milyen módon szeretné kiépíteni, hogyan fogja fedezni a kölcsön törlesztési díját, hosszú távon milyen új módszereket szeretne megvalósítani.

A játékmód alatt értem azt, hogy esetleg csak közúti járművekkel szeretne foglalkozni, vagy csak vasútival stb., vagy csak városok között szeretne szállítani, így csak utasokat és leveleket tud, vagy pedig csak gyárak között, vagy akár mindenből szeretné kivenni a részét.

A hálózat kiépítése alatt arra gondolok, hogy például, az út- vagy vasúthálózatot olyan módon építjük meg, ami a valósághoz hasonlít, vagy mindenhol csak a leggyorsabb útvonalakat építjük meg. Szeretnénk e összekötni minden várost vagy gyárat és kihasználni azokat, vagy csak néhányra fókuszálunk. Valamint egy vasúthálózatot nem ugyan olyan módon építünk meg mint egy úthálózatot, érdemes odafigyelni a különböző járművek sajátosságaira. Erre néhány példa, az út kétsávos és kétirányú, de a vasút egy vágányos de lehet kétirányú. A vonatok meg tudnak fordulni egy helyben állomásokon, a közúti járművek viszont nem, azoknak fordulók kiépítésére van szükség. Egyéb fontos döntés hálózatok építésénél, ha például kevesebb városra fókuszálunk utasok és levelek elszállításával, azok a városok, gyorsabban fognak növekedni, mintha minden városban egyesével építenénk ki az útvonalakat. A nagyobb méretű városok pedig több utashoz és levélhez vezetnek, amiből később több profitot tudunk szerezni.

A kölcsön fedezésére is több módszer lehetséges. A játék kezdetén érdemes lehet korlátozni a terjeszkedést pár kisebb, profitáló útvonalra, amíg a kezdeti kölcsönt visszafizetjük, és aztán vállalni kockázatosabb fejlesztéseket. De stratégia lehet az is, hogy a kezdeti kölcsön mellé, felvesszük a maximális kölcsön mennyiséget amit a játék megenged, és sokkal nagyobb, tágabb infrastruktúra kiépítésére kezdünk, ami rövid távon nem annyira hatékony mint a lassú terjeszkedés, de hosszú távon sokkal nyereségesebb lehet.

Végső soron pedig, mivel a játék környezete interaktív, kérdés lehet a játékos számára hogy hogyan tud a változásokhoz alkalmazkodni. Például jó módszer lehet az önkormányzati támogatások “levadászása” mivel lehetséges, hogy egy egyébként nem túl nyereséges útvonalra a támogatással már sokkal inkább megéri figyelmet fordítani. De ez ellen mehet a korábbiakban megemlített játékterveknek, kiindulva a “csak utasok és levelek” példából, ha a támogatás mondjuk szén szállítására szól, akkor lehet egyébként nyereséges lenne a játékos számára, de nem része a játéktervének. Ugyan így érdemes figyelmet fordítani más játékosokra is legyen az számítógép, vagy valósa a játékos játékos. Ha azt látj hogy az ellenfele csak a városokkal foglalkozik, abban az esetben érdemes lehet neki a bányákra, gyárakra koncentrálni, mivel ott kevesebb a versengés, így több rakomány áll rendelkezésre amiket elszállíthat.

\Section{Az AI célja a játékban}


